{"id":172,"date":"2022-02-02T16:31:38","date_gmt":"2022-02-02T16:31:38","guid":{"rendered":"https:\/\/figuracions.wordpress.com\/?p=172"},"modified":"2022-02-02T16:31:38","modified_gmt":"2022-02-02T16:31:38","slug":"guido-guidi-llum-espai-temps","status":"publish","type":"post","link":"http:\/\/localhost\/figuracions\/2022\/02\/02\/guido-guidi-llum-espai-temps\/","title":{"rendered":"Guido Guidi: Llum, espai, temps"},"content":{"rendered":"\n<p>A les portes del nou any, en plena vor\u00e0gine v\u00edrica i comercial de la ciutat, he tingut l\u2019oportunitat de visitar l\u2019exposici\u00f3 titulada \u201cDa Zero\u201d que el Palau de la Virreina de Barcelona ha dedicat a la figura i obra del fot\u00f2graf itali\u00e0 Guido Guidi (Cesena, It\u00e0lia, 1941). Es tracta de la mostra m\u00e9s extensa que s\u2019ha fet fins ara sobre l\u2019artista i una gran ocasi\u00f3, per tant, de veure agrupada en un mateix espai bona part de la seva obra en viu.<\/p>\n\n\n\n<figure class=\"wp-block-image size-large\"><img loading=\"lazy\" width=\"764\" height=\"600\" src=\"http:\/\/localhost\/figuracions\/wp-content\/uploads\/2022\/02\/guido-guidi-080.jpg?w=764\" alt=\"\" class=\"wp-image-175\" srcset=\"http:\/\/localhost\/figuracions\/wp-content\/uploads\/2022\/02\/guido-guidi-080.jpg 764w, http:\/\/localhost\/figuracions\/wp-content\/uploads\/2022\/02\/guido-guidi-080-300x236.jpg 300w\" sizes=\"(max-width: 764px) 100vw, 764px\" \/><\/figure>\n\n\n\n<p>La mostra s\u2019obre amb fotografies seves de finals dels anys cinquanta del segle XX; s\u00f3n els primers tantejos amb el mitj\u00e0 fotogr\u00e0fic, el descobriment del llenguatge i la recerca d\u2019una mirada pr\u00f2pia i personal. Aquestes primeres obres remeten a l\u2019est\u00e8tica del moviment neorealista itali\u00e0 amb un evident inter\u00e9s per la quotidianitat i l\u2019entorn m\u00e9s immediat de l\u2019artista. Hi trobem elements posteriorment caracter\u00edstics de l\u2019autor com ara l\u2019inter\u00e9s per la composici\u00f3, la realitzaci\u00f3 de petites s\u00e8ries fotogr\u00e0fiques amb les quals s\u2019esdev\u00e9 una forma de narraci\u00f3 visual pr\u00f2xima al llenguatge cinemtaogr\u00e0fic i, de forma m\u00e9s incipient, l\u2019experimentaci\u00f3 amb la llum.<\/p>\n\n\n\n<p>Guidi consolida aviat un estil molt personal en el que sembla fotografiar \u00fanicament per a ell mateix i en el que la realitat m\u00e9s immediata es converteix en un mer instrument d\u2019experimentaci\u00f3 fotogr\u00e0fica de car\u00e0cter aparentment documental. Qualsevol cosa i qualsevol instant sembla pertinent per fotografiar o ser fotografiat. Una persiana vella feta malb\u00e9, la cru\u00eflla d\u2019un modest nucli urb\u00e0, un descampat amb un individu caminant, una fa\u00e7ana bescantada\u2026 Vet aqu\u00ed la mat\u00e8ria primera de l\u2019artista. La profunditat de la seva obra \u00e9s inversament proporcional a la literalitat de les seves imatges. La fotografia de Guidi \u00e9s un proc\u00e9s de recerca constant que, en tot cas, es mostra especialment eloq\u00fcent quan es troba agrupada i en context, com \u00e9s el cas d\u2019aquesta exposici\u00f3.<\/p>\n\n\n\n<p>M\u00e9s enll\u00e0 del tema o del motiu fotogr\u00e0fic, l\u2019obra de Guido t\u00e9 un gran protagonista: la llum; la llum natural i la llum com a pres\u00e8ncia i principi creador. \u201cM\u2019agrada l\u2019art perqu\u00e8 m\u2019agrada l\u2019efecte de la llum sobre les coses (\u2026).\u201d, deia el c\u00e8lebre escriptor franc\u00e8s Honor\u00e9 de Balzac. L\u2019efecte de la llum sobre tots els elements aparentment superflus que hem esmentat sembla provocar-hi alguna forma de transformaci\u00f3. Quan la llum penetra en una estan\u00e7a, transforma l\u2019espai, el crea fent-lo apar\u00e8ixer o desapar\u00e8ixer, dona vida all\u00e0 on abans no hi v\u00e8iem res i alhora apaga all\u00f2 que hi veiem abans. La llum \u00e9s invisible, imperceptible en la seva constant transformaci\u00f3 i tamb\u00e9 \u00e9s color; sense llum nom\u00e9s hi veiem el negre. Cal destacar, en aquest sentit, les s\u00e8ries fotogr\u00e0fiques fetes en un mateix espai durant diferents intervals de temps, a la manera de fotogrames o quadres de pel\u00b7l\u00edcula. Qu\u00e8 hi passa entre fotograma i fotograma? Totes les fotografies semblen iguals; cada estan\u00e7a \u00e9s efectivament la mateixa, per\u00f2 cada fotografia \u00e9s diferent; a trav\u00e9s d\u2019una finestra lateral que no veiem penetra la llum creadora per transformar, entre fotografia i fotografia, la totalitat de l\u2019espai d\u2019una manera que nom\u00e9s un mitj\u00e0 com la c\u00e0mera fotogr\u00e0fica pot captar. La fotografia \u00e9s llum. Sense llum no hi ha foto, no hi ha res. Pensar la llum ens porta inevitablement a pensar tamb\u00e9 en l\u2019espai i el temps; realitats ubiq\u00fces que, com a tals, s\u00f3n dif\u00edcils o impossibles de copsar i, no obstant, Guido Guidi ens provoca la il.lusi\u00f3, si m\u00e9s no, d&#8217;intuir-les.<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>A les portes del nou any, en plena vor\u00e0gine v\u00edrica i comercial de la ciutat, he tingut l\u2019oportunitat de visitar l\u2019exposici\u00f3 titulada \u201cDa Zero\u201d que el Palau de la Virreina de Barcelona ha dedicat a la figura i obra del fot\u00f2graf itali\u00e0 Guido Guidi (Cesena, It\u00e0lia, 1941). Es tracta de la mostra m\u00e9s extensa que s\u2019ha fet fins ara sobre l\u2019artista i una gran ocasi\u00f3, per tant, de veure agrupada en un mateix espai bona part de la seva obra en viu. La mostra s\u2019obre amb fotografies seves de finals dels anys cinquanta del segle XX; s\u00f3n els primers tantejos &#8230; <a title=\"Guido Guidi: Llum, espai, temps\" class=\"read-more\" href=\"http:\/\/localhost\/figuracions\/2022\/02\/02\/guido-guidi-llum-espai-temps\/\" aria-label=\"More on Guido Guidi: Llum, espai, temps\">Llegir m\u00e9s<\/a><\/p>\n","protected":false},"author":2,"featured_media":0,"comment_status":"open","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[1],"tags":[],"_links":{"self":[{"href":"http:\/\/localhost\/figuracions\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/172"}],"collection":[{"href":"http:\/\/localhost\/figuracions\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"http:\/\/localhost\/figuracions\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/figuracions\/wp-json\/wp\/v2\/users\/2"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/figuracions\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=172"}],"version-history":[{"count":0,"href":"http:\/\/localhost\/figuracions\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/172\/revisions"}],"wp:attachment":[{"href":"http:\/\/localhost\/figuracions\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=172"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/figuracions\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=172"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"http:\/\/localhost\/figuracions\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=172"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}